今日信報呢度第一段好搞野

2021年1月29日

金箴 金針集
小腿怡情 大腿亂性

新民黨主席葉劉淑儀（Regina）除了以髮型出名，一雙美腿同樣惹人注目，早前在電視節目獲小鮮肉嘉賓盛讚「你對腳真係好靚」，氹得葉劉「心心眼」。但所謂「小腿怡情，大腿亂性」，「對髀」不可輕易示人，否則恐會出事。同樣道理，「對比」作為修詞及思辯技巧，政客若能善用，其妙無窮，用得不好，會淪為「豬隊友」。

話說美國政府近日無理指摘中國在新疆進行「種族滅絕」，葉劉淑儀昨日就在Twitter賬號上用英文「為國反駁」，貼出來自新疆的女藝人迪麗熱巴照片，指其為中國目前最受歡迎明星之一，葉劉據此反問「何來種族滅絕」（what genocide）？

現年28歲的迪麗熱巴確實是新疆維吾爾族人，自小學習舞蹈，2013年憑電視劇《阿娜爾罕》一炮而紅。熱巴出眾之處除了「純天然」高鼻深目，還有43吋長腿，迷倒不少男女粉絲，難怪受到「玉腿派」掌門人葉劉關注。

然而，葉劉淑儀昨日發帖卻惹起熱議，很多人表示「𢱑爆頭」都想不明白箇中邏輯。根據聯合國1948年《防止及懲治種族滅絕罪公約》，種族滅絕（genocide）意指任何人蓄意全部或局部地針對某一族群進行殺害、精神傷害、限制生育、轉移兒童等壓迫。換句話說，「種族滅絕」有別於「滅絕種族」，不一定要把該族群殺到「一個不留」才算數；最明顯例子是納粹德國在二戰期間對猶太人進行大屠殺，當時仍有極少數猶太裔科學家及音樂家備受重用。

事實上，美國對中國的「種族滅絕」指控缺乏堅實理據，所以英國和日本政府近日都堅拒跟從美方同一口徑。亦如中國外交部發言人趙立堅昨日回應指出：「希望（美國總統）拜登政府有關人士正視新疆穩定發展的事實，傾聽新疆2500萬各族人民和14億中國人民的呼聲。」有趣的是，趙立堅還借用了網絡潮語，強調「重要的事說三遍」：「中國沒有種族滅絕，中國沒有種族滅絕，中國沒有種族滅絕，句號。」

葉劉若想為國辯護，大可引用官方立場，例如着墨於「新疆2500萬各族人民」生活有幾美好，但這趟她只舉出熱巴一人，跟「種族滅絕」罪名作對比，卻有點不倫不類。難怪有外國網民在Twitter留言，質疑葉劉以一個熱巴來證明中國並不存在「種族滅絕」，到底是不明白genocide定義，抑或變相承認其餘新疆人真的水深火熱？

尤其是熱巴近年在國際上也漸有名氣，葉劉貼出其靚相配上惹火言論內容，吸引不少原本不太關心政治的國際網民也點擊進來八卦一番，遂知悉中國被指控為genocide，然而葉劉的「神邏輯」卻未能有力地為中國辯白，真有點愈幫愈忙。

葉劉曾在美國史丹福大學師從政治學大師Larry Diamond，其理論學養相信沒人會懷疑，但「對比」技巧似乎有待提升，亦不宜再像4年前接受陳志雲訪問時，輕易地高舉一對大髀。